% Created 2021-11-28 Sun 11:03
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[top=100pt,bottom=100pt,left=70pt,right=70pt]{geometry}
\usepackage{color}
\definecolor{blue}{rgb}{0,0.5,1}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=blue, citecolor=blue}
\usepackage{placeins}
\author{Adam Salwowski}
\date{\today}
\title{Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 7}
\hypersetup{
 pdfauthor={Adam Salwowski},
 pdftitle={Sprawozdanie z Administracji Systemów Komputerowych nr. 7},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents


\section{Instalacja pakietów}
\label{sec:org333d338}
Instalujemy niezbędne narzędzia za pomocą menedżera pakietów \texttt{apt} (dystybucje oparte na \emph{Debianie} z niego korzystają).
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo apt install iptables lynx
\end{minted}
\section{Zadanie 1}
\label{sec:org4984126}
\begin{quote}
\emph{Przygotowanie środowiska i wstępna konfiguracja firewall’a}
\end{quote}
\subsection{Odszukaj plik konfiguracyjny iptables}
\label{sec:org184af29}
Więc szukam plik konfiguracyjnego. Używam komendy:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
sudo find / -mount -type f -name "iptables"
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
/usr/share/bash-completion/completions/iptables
/var/lib/dpkg/alternatives/iptables
\end{minted}
Sprawdziłem także co pliki w sobie zawierają\ldots{} i doszedłem do wniosku, że nie są to pliki których szukam. Postanowiłem także poszukać odpowiedzi w internecie, gdzie mogę znaleść takie pliki na współczesnych dystyucjach, lecz ścieżki tam podawane, nie istniały na mojej dystrybucji \texttt{Debian 11}.
\subsection{Modyfikacja firewall’a z linii komend za pomocą polecenia \texttt{iptables}}
\label{sec:org0a41d15}
\textbf{Uwaga:} Komenda \texttt{iptables} zwykle wymaga uprawnień \texttt{sudo}, więc równie dobrze możemy zalogować się jako \texttt{root} dzięku poleceniu \texttt{su} lub \texttt{sudo su}, by uniknąć wpisywania \texttt{sudo} za każdym razem wraz z podawaniem hasła.\\
Użyte flagi polecenia \texttt{iptables}:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Flaga & Opis\\
\hline
-F & Czyści wszystkie reguły w domyślnej tabeli \texttt{filter}\\
-X & Jeśli nie zostanie podany żaden argument, usuwa każdy niewbudowany łańcuch\\
-t & Pozwala sprecyzować tabelę na której będą przeprowadzane operacje\\
-L & Wypisuje wszystkie reguły w wybranym łańcuchu.\\
-P & Ustawia zasady dla wbudowanego łańcucha. Celem zasad jest \emph{ACCEPT} lub \emph{DROP}\\
-A & Dołącz jedną lub więcej reguł na końcu wybranego łańcucha.\\
-p & Protokół reguły lub pakietu do sprawdzenia, podawany poprzez nazwę lub numer.\\
-j & Określa cel reguły; czyli co zrobić, jeśli pakiet do niego pasuje.\\
-m & Określa dopasowanie do użycia, czyli moduł rozszerzenia, który testuje określoną właściwość.\\
-d & Specyfikacja miejsca docelowego.\\
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Wypisuję reguły lańcucha \texttt{filter}:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -L -t filter
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
\end{minted}
\item Czyszczę istniejące tablice:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -F
\end{minted}
\item Kasuję opróżnioną tablicę:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -X -t filter
\end{minted}
\item Sprawdzam ponownie aktualny stan łańcucha/tablicy \texttt{filter}:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -L -t filter
\end{minted}
Jak widać nić się nie zmieniło\ldots{}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
\end{minted}
\item Tworzymy więc firewall nie przepuszczający żadnych pakietów wpisując następujące polecenia:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -P INPUT DROP
iptables -P OUTPUT DROP
iptables -P FORWARD DROP
\end{minted}
\item Sprawdzam ponownie konfigurację firewall'a
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -L
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Chain INPUT (policy DROP)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy DROP)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy DROP)
target     prot opt source               destination         
\end{minted}
\item Aby zapisać zmiany wpisuję następujące polecenie:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-save -f /etc/network/iptables.up.rules
\end{minted}
Podając flagę \texttt{-f} możemy skierwać wyjście do pliku. W przypadku nie podania żadnych parametrów, wyjście zostanie wypisane na \texttt{STDOUT}, zależnie od środowiska okno terminala lub \texttt{tty}.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cat /etc/network/iptables.up.rules
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
# Generated by iptables-save v1.8.7 on Sat Nov 27 20:30:18 2021
*filter
:INPUT DROP [19:779]
:FORWARD DROP [0:0]
:OUTPUT DROP [30:3727]
COMMIT
# Completed on Sat Nov 27 20:30:18 2021
\end{minted}
Uruchamiam usługę. Domyślną ścieżką jaką czyta komenda \texttt{iptables-apply} jest właśnie \texttt{/etc/network/iptables.up.rules}
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-apply
\end{minted}
\item Teraz możemy przetestować czy nasza zapora działa jak powinna:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping 127.0.0.1 -W 5 -c 5
\end{minted}
Flaga \texttt{-W} oznacza ile sekund komenda \texttt{ping} ma czekać na odpowiedź zwrotną. \texttt{-c} jak już wiemy, ustawia limit przesłanych pakietów.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
PING 127.0.0.1 (127.0.0.1) 56(84) bytes of data.

--- 127.0.0.1 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4080ms
\end{minted}
Jeszcze jeden przykład:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping 8.8.8.8 -W 5 -c 5
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
5 packets transmitted, 0 received, 100% packet loss, time 4084ms
\end{minted}
Jak widać zapora firewall spełnia swoje zadanie i nie pozwala na odpowiedzi żądań echa.
\end{enumerate}
\section{Zadanie 2}
\label{sec:orga67aecb}
\begin{quote}
\emph{Udostępnianie wybranych usług}
\end{quote}
\subsection{Dopuszczenie przez zaporę jedynie wybranych przez nas protokołów i usług.}
\label{sec:org201a808}
składnia. Flaga --dst jest aliasem tej opcj
\begin{enumerate}
\item Akceptuję ruch pakietów protokołu IMCP:     
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -j ACCEPT
iptables -A INPUT -p icmp --icmp-type echo-request -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-reply -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p icmp --icmp-type echo-request -j ACCEPT
\end{minted}
\item Testuję przy pomocy \texttt{ping}, czy reguły zostały wprowadzone pomyślnie:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping 127.0.0.1 -c 2 -W 5 && echo -e "\n\n"
ping 8.8.8.8 -c 2 -W 5 && echo -e "\n\n"
ping google.com -c 2 -W 5
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
PING 127.0.0.1 (127.0.0.1) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 127.0.0.1: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.013 ms
64 bytes from 127.0.0.1: icmp_seq=2 ttl=64 time=0.049 ms

--- 127.0.0.1 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1028ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.013/0.031/0.049/0.018 ms



PING 8.8.8.8 (8.8.8.8) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=1 ttl=113 time=39.6 ms
64 bytes from 8.8.8.8: icmp_seq=2 ttl=113 time=36.2 ms

--- 8.8.8.8 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 36.177/37.901/39.626/1.724 ms



PING google.com(waw02s22-in-x0e.1e100.net (2a00:1450:401b:810::200e)) 56 data bytes
64 bytes from waw02s22-in-x0e.1e100.net (2a00:1450:401b:810::200e): icmp_seq=1 ttl=114 time=24.0 ms
64 bytes from waw02s22-in-x0e.1e100.net (2a00:1450:401b:810::200e): icmp_seq=2 ttl=114 time=41.0 ms

--- google.com ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1000ms
rtt min/avg/max/mdev = 24.019/32.502/40.986/8.483 ms
\end{minted}
Wszystko jest w porządku.
\item Akceptuję ruch pakietów protokołu HTTP:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A INPUT -p tcp --sport 80 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp --dport 80 -j ACCEPT
\end{minted}
\item Akceptujemy ruch pakietów DNS:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A INPUT -p udp --sport 53 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p udp --dport 53 -j ACCEPT
\end{minted}
\item Akceptuję ruch pakietów protokołu SMTP (wychodzące) i POP3 (przychodzące):
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A INPUT -p tcp --sport 25 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp --dport 25 -j ACCEPT
iptables -A INPUT -p tcp --sport 110 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp --dport 110 -j ACCEPT
\end{minted}
\item Akceptujemy przychodzące i wychodzące pakiety SSH:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A INPUT -p tcp --dport 22 -j ACCEPT
iptables -A INPUT -p tcp --sport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp --sport 22 -j ACCEPT
iptables -A OUTPUT -p tcp --dport 22 -j ACCEPT
\end{minted}
\end{enumerate}
\subsection{Badanie aktualnej konfiguracji firewall'a}
\label{sec:org1fd019a}
\begin{enumerate}
\item Używam standardowego polecenia:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -L
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Chain INPUT (policy DROP)
target     prot opt source               destination         
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-reply
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-request
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-reply
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-request
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp spt:http
ACCEPT     udp  --  anywhere             anywhere             udp spt:domain
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp spt:smtp
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp spt:pop3
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp dpt:ssh
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp spt:ssh

Chain FORWARD (policy DROP)
target     prot opt source               destination         

Chain OUTPUT (policy DROP)
target     prot opt source               destination         
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere            
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-reply
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-request
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-reply
ACCEPT     icmp --  anywhere             anywhere             icmp echo-request
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp dpt:http
ACCEPT     udp  --  anywhere             anywhere             udp dpt:domain
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp dpt:smtp
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp dpt:pop3
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp spt:ssh
ACCEPT     tcp  --  anywhere             anywhere             tcp dpt:ssh
\end{minted}
\item Zachowuję aktualną konfigurację firewalla:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-save -f /etc/network/iptables.up.rules
cat /etc/network/iptables.up.rules
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
# Generated by iptables-save v1.8.7 on Sat Nov 27 21:36:52 2021
*filter
:INPUT DROP [29:1189]
:FORWARD DROP [0:0]
:OUTPUT DROP [1317:83109]
-A INPUT -p icmp -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 0 -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 8 -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 0 -j ACCEPT
-A INPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 8 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp -m tcp --sport 80 -j ACCEPT
-A INPUT -p udp -m udp --sport 53 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp -m tcp --sport 25 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp -m tcp --sport 110 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp -m tcp --dport 22 -j ACCEPT
-A INPUT -p tcp -m tcp --sport 22 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 0 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 8 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 0 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p icmp -m icmp --icmp-type 8 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p tcp -m tcp --dport 80 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p udp -m udp --dport 53 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p tcp -m tcp --dport 25 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p tcp -m tcp --dport 110 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p tcp -m tcp --sport 22 -j ACCEPT
-A OUTPUT -p tcp -m tcp --dport 22 -j ACCEPT
COMMIT
# Completed on Sat Nov 27 21:36:52 2021
\end{minted}
\item Uruchamiam serwis \texttt{iptables}, by reguły zaszły w życie:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-apply
\end{minted}
\item Ponownie dostępność internetu za pomocą polecenia \texttt{ping}:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping 127.0.0.1 -c 2 -W 5 && echo -e "\n\n"
ping 8.8.8.8 -c 2 -W 5 && echo -e "\n\n"
ping google.com -c 2 -W 5
\end{minted}
\item Sprawdzam z innego komputera czy obecny komputer odpowie na polecenie \texttt{ping}:
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/horizontally.png}
\caption{Lewo: Komputer na którym wykonywałem zadania, Prawo: Laptop}
\end{figure}
\FloatBarrier
\item Sprawdzam czy strony HTTP działają poprawnie poprzez przeglądarkę \texttt{lynx}:
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./images/lynx.png}
\caption[//wmii.uwm.edu.pl]{Przeglądarka \texttt{lynx} na stronie \url{http://wmii.uwm.edu.pl}}
\end{figure}
\FloatBarrier
\end{enumerate}
\section{Zadanie 3}
\label{sec:org696c917}
\begin{quote}
\emph{Przekazywanie pakietów}
\end{quote}
Przekazywania (forward) pakietów oznacza, że komputer pełni rolę bramy przekazującej
filtrowany ruch sieciowy skierowany do komputerów znajdujących się wewnątrz sieci
lokalnej.
\begin{enumerate}
\item Sprawdzamy czy przekazywanie pakietów IP jest włączone odczytując plik:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cat /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
0
\end{minted}
Wartość 0 oznacza, że przekazywanie jest wyłączone, więc należy je włączyć
\item Umożliwiam routing poleceniem nadpisując zero, jedynką:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
# cat /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
\end{minted}
\item Sprawdzam ponownie:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cat /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
1
\end{minted}
Przekazywanie jest włączone.
\item Tworzymy następujące reguły \texttt{iptables}:
\begin{enumerate}
\item Brama ma adres IP 192.168.1.1 na interfejsie wlan0. Pozostałe komputery również mają adresy IP z zakresu 192.168.1.x/24. 
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -t nat -A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 ! -d 192.168.1.0/24 -j MASQUERADE
\end{minted}
\item Przekierowujemy ruch z połączeń wykonanych z sieci wewnętrznej na pierwotny adres IP.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A FORWARD -d 192.168.1.0/24 -o wlan0 -j ACCEPT
\end{minted}
\item Akceptujemy ruch przychodzący z sieci wewnętrznej i kierowany do sieci wewnętrznej.
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -A FORWARD -s 192.168.1.0/24 -i wlan0 -j ACCEPT
\end{minted}
\end{enumerate}
\item Zapisuję i uruchamiam:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-save -f /etc/network/iptables.up.rules
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
cat /etc/network/iptables.up.rules
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
# Generated by iptables-save v1.8.7 on Sun Nov 28 10:28:35 2021
*filter
:INPUT ACCEPT [0:0]
:FORWARD ACCEPT [0:0]
:OUTPUT ACCEPT [0:0]
-A FORWARD -d 192.168.1.0/24 -o wlan0 -j ACCEPT
-A FORWARD -s 192.168.1.0/24 -i wlan0 -j ACCEPT
COMMIT
# Completed on Sun Nov 28 10:28:35 2021
# Generated by iptables-save v1.8.7 on Sun Nov 28 10:28:35 2021
*nat
:PREROUTING ACCEPT [0:0]
:INPUT ACCEPT [0:0]
:OUTPUT ACCEPT [0:0]
:POSTROUTING ACCEPT [0:0]
-A POSTROUTING -s 192.168.1.0/24 ! -d 192.168.1.0/24 -j MASQUERADE
COMMIT
# Completed on Sun Nov 28 10:28:35 2021
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables-apply
\end{minted}
\item Sprawdzam status usługi iptables:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
iptables -L
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
Chain INPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         

Chain FORWARD (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
ACCEPT     all  --  anywhere             192.168.1.0/24      
ACCEPT     all  --  192.168.1.0/24       anywhere            

Chain OUTPUT (policy ACCEPT)
target     prot opt source               destination         
\end{minted}
\item Sprawdzam czy komutery z sieci zewnętrznej mają dostęp do internetu:
\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{shell}
ping google.com -c 8
\end{minted}

\begin{minted}[frame=lines,linenos=true,breaklines=true,breakanywhere=true]{text}
PING google.com (142.250.75.14) 56(84) bytes of data.
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=1 ttl=118 time=25.1 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=2 ttl=118 time=45.8 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=3 ttl=118 time=46.2 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=4 ttl=118 time=32.5 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=5 ttl=118 time=188 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=6 ttl=118 time=87.6 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=7 ttl=118 time=30.2 ms
64 bytes from waw07s03-in-f14.1e100.net (142.250.75.14): icmp_seq=8 ttl=118 time=48.0 ms

--- google.com ping statistics ---
8 packets transmitted, 8 received, 0% packet loss, time 7004ms
rtt min/avg/max/mdev = 25.101/62.944/188.132/50.628 ms
\end{minted}
Komputery mają dostęp do internetu.
\end{enumerate}
\end{document}